**天主教正定教区**（）是[罗马天主教会在中国](../Page/罗马天主教会.md "wikilink")[河北省建立的一个著名](../Page/河北省.md "wikilink")[教区](../Page/教区.md "wikilink")，成立于1856年。

## 历史

### 初期

正定地区的天主教历史悠久，可以追溯到明朝末年的[利玛窦时期](../Page/利玛窦.md "wikilink")。雍正皇帝查禁天主教以后，又有一部分天主教徒从北京举家出逃，在正定府的农村定居下来（称为南堂教友）。大部分教民集中在[藁城县](../Page/藁城.md "wikilink")、[栾城县](../Page/栾城.md "wikilink")、[赵县和](../Page/赵县.md "wikilink")[宁晋县](../Page/宁晋.md "wikilink")。他们长期坚持天主教信仰，秘密接待潜藏的葡萄牙神父，在夜间进行忏悔、弥撒。1846年，最后一位葡萄牙传教士卡斯特洛神父离开正定。以后改由法国籍的[遣使会神父负责](../Page/遣使会.md "wikilink")。

### 直隶西南代牧区

1856年（清咸丰六年）5月30日，教廷将[天主教北京教区分为](../Page/天主教北京教区.md "wikilink")3个代牧区：直隶北境代牧区（主教座堂在北京）、直隶西南代牧区（正定、顺德两府，定州、赵州2直隶州，共28县，主教座堂在正定）和直隶东南代牧区。前2个教区由[遣使会负责](../Page/遣使会.md "wikilink")，而直隶东南代牧区（河间、大名、广平3府，冀、深2州、35个县）交给法国[耶稣会负责](../Page/耶稣会.md "wikilink")。直隶西南代牧区建立时有天主教徒12000人，分布在122个村庄，其中正定府有6000人，分布在72个村，赵州也有6000人，分布在50个村庄。

最初2年，由北京教区的法国主教代理教务。1858年，第一任法籍主教董若翰（Mgr
Anouilh，1819年-1869年）来到正定。他善于同官府打交道，得到清廷赐给的隆兴寺西侧行宫建为教堂。以白银4万两，在院内北部正中建带有两座雄伟钟楼的主教座堂，（大堂为马蒂神甫设计，钟楼系中国建筑师设计），在两侧建首善堂、仁慈堂，1919年扩建主教堂。1869年董若翰去世后，堂口增加到339个，信徒增加到21615名。

继任的戴世济主教（Mgr
Tagliabue，1822年-1894年）注重组织和培养男女修士、教理先生和新教民，上报到法国公使馆的教案数量则明显减少。1884年，戴世济主教调往北京担任直隶北境代牧区主教，继任者为郁世良主教（Mgr
Sarthou）。1891年，包儒略主教（Jules Bruguière，1854年-1906年）接任后，传教活动已经完全在中国人中间进行。

到1898年，直隶西南代牧区共有32262名中国天主教徒，信徒人数仅次于直隶北境代牧区，在遣使会的代牧区中居第二位，在天主教在华所有代牧区中居第五位。但需要说明的是，教民数量超过直隶西南的江南代牧区涵盖了江苏和安徽2个人口稠密的省份，而广东代牧区也包括除澳门、香港以外的广东省。

1900年庚子事变期间，直隶西南代牧区周边的直隶北境代牧区（北京）、直隶东南代牧区（献县）和山西北境代牧区（太原）都发生了屠杀数千教徒的惨剧。但直隶西南代牧区只有150名教徒遇难。

### 正定府代牧区和教区划分

1924年12月3日，直隶西南代牧区根据主教座堂驻地的名称更名为正定府代牧区。

  - 1924年4月15日，将深泽县划归新成立的蠡县监牧区（大部分原属于[直隶中境代牧区](../Page/保定教区.md "wikilink")；1929年7月13日升为[安国代牧区](../Page/安国教区.md "wikilink")）
    ;

<!-- end list -->

  - 1929年3月18日，分出[赵县监牧区](../Page/赵县教区.md "wikilink")；
  - 1933年，分出邢台等县划为[顺德府监牧区](../Page/顺德教区.md "wikilink")。

此后，正定教区还剩16县1市：正定、阜平、栾城、藁城、获鹿、井陉、平山、灵寿、新乐、元氏、无极、晋县、定县、行唐、赞皇、曲阳和石家庄市。下设总本堂六座:正定、定县北桥宅、藁城县兴安、灵寿、灵寿县冯家庄、栾城县油通。本堂24座、支堂372座(村)。正定县总本堂下设东柏棠村、本笃庄、北贾村、东塔子口、西庄屯、东房头6个住有神父的本堂。

1939年1月5日，陈启明主教成为正定代牧区首任国籍主教。

### 正定天主堂惨案

1937年10月9日（日军侵占正定城的次日）午后，日军索要在教堂中避难的妇女而被[荷兰籍](../Page/荷兰.md "wikilink")[宗座代牧](../Page/宗座代牧.md "wikilink")[文致和](../Page/文致和.md "wikilink")（Frans
Schraven）拒绝，便于下午洗劫了正定主教座堂，文致和主教（时年64岁）、[法国籍神父夏露贤](../Page/法国.md "wikilink")（Lucien
Charny，55岁）、贝德良（Eugène Bertrand，32岁）、荷兰籍神父艾德偲（Antoon
Geerts，62岁）、魏之纲（Gerrit
Wouters，28岁）、[克罗地亚裔](../Page/克罗地亚.md "wikilink")[奥地利籍神父柴慎成](../Page/奥地利.md "wikilink")（Thomas
Ceska，65岁）、[波兰籍神父白来福](../Page/波兰.md "wikilink")（Wladislaw
Prinz，28岁），法国[熙笃会霍修士](../Page/熙笃会.md "wikilink")（Emmanuel
Robial，60岁），以及从北平请来修理风琴的[捷克人毕先生](../Page/捷克.md "wikilink")（Mr.
Biscopitch）在[天宁寺凌霄塔南侧被日军焚烧致死](../Page/天宁寺凌霄塔.md "wikilink")，另有多名修女受到污辱。

惨案发生后，[定州天主堂艾类斯神父于](../Page/定州.md "wikilink")17日接到消息后上报[北平代牧区宗座代牧](../Page/天主教北京教区.md "wikilink")[满德贻](../Page/满德贻.md "wikilink")，并于22日前去调查交涉未果，满德贻通知相关各国使馆。[圣座及各国政府强烈抗议](../Page/圣座.md "wikilink")，日军迫于压力派军部代表横山颜真中佐及[田口芳五郎神父协同](../Page/田口芳五郎.md "wikilink")[天津代牧区宗座代牧](../Page/天主教天津教区.md "wikilink")[文贵斌主教前去调查并确认九位外籍人士为日军所杀害](../Page/文贵斌.md "wikilink")。日军最终接受圣座及各国要求，向教宗及各国政府谢罪，并惩治罪犯，保证类似事件不再发生，同时赔偿教会损失。11月22日，正定代牧区为九位天主教徒举行追思弥撒，并下葬天主教公墓。

2014年，[文致和被天主教会](../Page/文致和.md "wikilink")[宣为真福](../Page/宣福礼.md "wikilink")。

### 正定教区

1946年4月11日，罗马教廷宣布在中国正式建立圣统制，正定代牧区升为正式的正定教区。1947年，由于政局变化，陈启明主教率十余名神甫南迁到四川万县教区继续传教。1949年，他们离开中国大陆。\[1\]

1949年以后，正定主教座堂被部队医院占用，教区迁往石家庄市内，1980年改称石家庄教区，但未获教廷认可。

自1980年, 教会享有一定的自由之后，在该教区工作的神职人员已经达到近百名,
大部分属中青年[司铎](../Page/司铎.md "wikilink")。

## 修会

  - [遣使会](../Page/遣使会.md "wikilink")，有神父25名,其中外籍17名。1891年建立小修道院，修道期8年。1947年停办。1941年建立大修道院，修业6年，毕业后可晋升神父。1920年并入北京[文声学院](../Page/文声学院.md "wikilink")。
  - [熙笃会](../Page/熙笃会.md "wikilink")：1927年成立[圣母神乐院](../Page/圣母神乐院.md "wikilink")，由涿鹿县[杨家坪圣母神慰院分设](../Page/杨家坪圣母神慰院.md "wikilink")，位于滹沱河五孔桥南河滩(现河北神学院址)。有修士100多人，土地1253亩，其中果园80
    亩。土地改革时留有453亩归苦修会（熙笃会）。
  - 保禄会：1891年成立，男性修会，共20人帮助司锋传教。
  - 仁爱会：女修会，l9人，1858年建立，其中曾有一名法国皇帝的妹妹。她们专门办理婴儿院、残老院。1942年，有孤儿421名，残疾人104名，老弱者133名。
  - 若瑟会：1891年成立，1925年开办若瑟会小学，分甲乙丙丁四班，有学生100余人。

## 历任主教

  - [董若翰](../Page/董若翰.md "wikilink")（Jean-Baptiste
    Anouilh，1819年－1869年）:遣使会士，法国籍，1858年12月14日-1869年2月18日任主教
  - [戴世济](../Page/戴世济.md "wikilink")（François-Ferdinand
    Tagliabue，1822年－1890年）：遣使会士，法国籍，1869年6月22日－1884年8月5日任主教
  - [郁世良](../Page/郁世良.md "wikilink")（Jean-Baptiste-Hippolyte
    Sarthou，1840年－1899年）：遣使会士，法国籍，1885年1月16日—1890年6月6日任主教
  - [包儒略](../Page/包儒略.md "wikilink")（Jules
    Bruguière，1851年—1906年）：遣使会士，法国籍，1891年7月28日—1906年10月19日任主教
  - [顺其衡](../Page/顺其衡.md "wikilink")（Jules-Auguste
    Coqset，1847年－1917年）：遣使会士，法国籍，1907年5月3日—1917年2月4日任主教
  - [文贵斌](../Page/文贵斌.md "wikilink")（Jean de Vienne de
    Hautefeuille，1877年—1957年）：遣使会士，法国籍，1917年4月2日－1919年4月2日任主教
  - [文致和](../Page/文致和.md "wikilink")（Franciscus Hubertus
    Schraven，1873年－1937年）：遣使会士，荷兰籍，1920年12月16日—1937年10月9日任主教，1937年10月9日被日军杀害
  - [陈启明](../Page/陈启明_\(中国主教\).md "wikilink")（1891年—1959年）：遣使会士，中国籍，1939年1月5日起任主教
  - [贾治国](../Page/贾治国.md "wikilink")（Bishop Julius Jia
    Zhiguo，1980年－），慈佑会士，圣名儒略，中国籍,
    生于河北省晋州武邱村，现年74岁，1980年由保定教区[范学淹主教祝圣为神父](../Page/范学淹.md "wikilink")，1981年由保定教区[范学淹主教祝圣为正定教区第二任中国籍正权主教](../Page/范学淹.md "wikilink")。忠于教宗、信仰坚定、和蔼、忠诚、不畏迫害。屡次遭到当局的非法逮捕和打压。为大陆天主教会有圣德的主教之一。

## 教堂

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 參考文獻

## 参见

  - [天主教北京总教区](../Page/天主教北京总教区.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中國天主教教區](../Category/中國天主教教區.md "wikilink")
[Category:河北天主教](../Category/河北天主教.md "wikilink")
[Category:石家庄宗教](../Category/石家庄宗教.md "wikilink")

1.  1950年代，陈启明主教在巴西华侨中传教。